\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{url}
\def\UrlBreaks{\do\/\do-}

\begin{document}

\thesisnumber{2977}

\title{Usporedba algoritama otkrivanja zajednica u društvenim mrežama}

\author{Daniel Marić}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{Zahvala mentoru prof.dr.sc Goranu Delaču na vodstvu i savjetima tijekom izrade diplomskog rada.}

\tableofcontents

\include{uvod.tex}

\include{drustvene_zajednice.tex}

\include{algoritmi.tex}

\include{podaci.tex}

\include{program.tex}

\include{rezultati.tex}

\include{zakljucak.tex}


\bibliographystyle{fer}
\bibliography{literatura.bib}


\begin{sazetak}
U radu je opisano pet algoritama za otkrivanje zajednica u društvenim mrežama. Pored najpoznatijeg Girvan-Newmanovog algoritma opisani su Louvain, Surprise, Leiden i Walktrap algoritmi. Kao dio rada implementirana je programska podrška koja pruža mogućnosti usporedbe algoritama i generiranja umjetnih mreža. Rezultati algoritama vrednovani su pomoću devet evaluacijskih mjera na umjetno generiranim mrežama, dobivenim pomoću Watts-Strogatz modela te na primjerima mreža iz stvarnog svijeta iz biblioteke SNAP. 

\kljucnerijeci{društvene mreže, otkrivanje zajednica, Girvan-Newman, Louvain, Surprise, Walktrap, small-world svojstva, Watts-Strogatz model}
\end{sazetak}

\engtitle{Comparing community detection algorithms in social networks}
\begin{abstract}
Thesis describes five community detection algorithms for finding communities in social networks. In addition to the most famous Girvan-Newman algorithm, there are described Louvain, Walktrap, Leiden and Walktrap algorithms. As part of the thesis there is implemented software which provides ability to compare algorithms and generate artificial networks. The results of algorithms are evaluated with nine evaluation measures on artificial networks that are created using Watts-Strogatz model and on the real world network examples from the SNAP library.

\keywords{social networks, community detection, Girvan-Newman, Louvain, Surprise, Leiden, Walktrap, small-world properties, Watts-Strogatz model}
\end{abstract}

\end{document}
